\section{Cálculo Proposicional}
\label{sec:proplog-prop-calc}

A lógica pode ser vista em ação em vários contextos. Por exemplo:

\begin{quotation}
  Em um restaurante, o seu Pai pede peixe, a sua Mãe pede uma salada,
  e você pede carne. Algum tempo depois o garçom vem da cozinha
  trazendo três prato. O que irá acontecer?
\end{quotation}

O que nós esperamos que aconteça é que o garçom irá perguntar algo
como ``Quem pediu carne?'', e servirá este prato; então ele irá
perguntar ``Quem pediu peixe?'', e servirá este prato. Então, sem
perguntar mais nada, ele servirá o último prato para a pessoa
correta. O que aconteceu aqui?

Iniciando pelo passo final, quando o garçom serve o terceiro prato sem
perguntar à quem deve servir, nós podemos ver uma aplicação direta da
lógica ``ao vivo'': o garçom formula um conclusão! A informação nas
respostas das duas primeiras perguntas permite ao garçom inferir
automaticamente a quem ele deve servir o terceiro prato. Nós podemos
representar este fato em um esquema de inferência como mostrados
abaixo:
\[
P~\text{ou}~S~\text{ou}~C, \text{não}~C, \text{não}~P \Longrightarrow S
\]

Que podemos interpretar como: ``A última pessoa deveria receber peixe,
salada ou carne (são os três pratos que o garçom trazia); ela não
receberá peixe (já foi servido); ela não receberá carne (já foi
servido); \textbf{portanto}, receberá salada.''


\subsection{Sentenças e Proposições}

Quando raciocinamos, nós usamos sentenças. A sentença ``A garo que
está apaixonada pelo Carlos ofendeu a maioria de seus colegas.''
implica, \emph{inter alia}\footnote{Latin: ``entre outras coisas''.},
a sentença ``Alguma garota está apaixonada pelo Carlos.'' Uma pessoa
que aceite a primeira sentença como verdadeira deve também aceitar a
segunda sentença. Entretanto, nem todas as sentenças são próprias para
fazer parte de um relacionamento inferencial com outras
sentenças. Nada pode ser concluido de uma sentença do como ``Woohoo!''
(a não ser, talvez que a pessoa que disse a sentença está excitada com
alguma coisa). Uma sentença como esta não contém informação suficiente
para servir de base para formular conclusões.

Esta é a razão pela qual é muito importante fazer uma distinção clara
entre sentenças e \emph{proposições}. Sentenças são identificada com
as frases gramaticamente corretas em alguma linguagem --- no nosso
caso, o Português. Uma proposição, por outro lado, é aquilo que uma
\emph{sentença declarativa} afirma inequivocamente. A mesma proposição
pode ser afirmada usando sentenças diferentes. Por exemplo:

\begin{itemize}
\item Lógica é a disciplina mais chata que Clara já cursou.
\item A disciplina mais chata que Clara já cursou é Lógica.
\end{itemize}

As duas sentenças acima dizem a mesma coisa, expressam a mesma
proposição. Além disso, também temos uma mesma proposição sendo
expressa nas seguintes sentenças:

\begin{itemize}
\item Lógica é chata. [Porgutês]
\item Logic is boring. [Inglês]
\item Logique est ennuyeux. [Francês]
\item Lógica es aburrida. [Espanhol]
\item Logik ist langweilig. [Alemão]
\item Logika jest nudna. [Polonês]
\end{itemize}

Logicistas\footnote{Optamos por usar o termo ``logicista'' para
  designar a pessoa que estuda a lógica, ao invés do termo
  ``lógico''. O termo lógico designa tudo o que está relacionado à
  lógica e por isso, pode causar mal-entendidos.} se importam com a
proposições porque as proposições são adequadas para ``carregar'' os
chamados valores-lógicos. Proposições podem ser verdadeiras ou falsas,
e na lógica clássica há dois valores-lógicos: verdadeiro e falso.

Dessa forma, vimos duas características fundamentais das proposições:

\begin{itemize}
\item Uma proposição é aquilo que é afirmado inequivocamente por uma
  sentença declarativa.
\item Uma proposição precisa ser verdadeira ou falsa (mas não ambos).
\end{itemize}

Vejamos como estas duas características de proposições estão
relacionadas uma com a outra analisando se sentenças não declarativa
(como exclamações e perguntas) e sentenças declarativas ambíguas podem
ser verdadeiras ou falsas.

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]

\item \emph{Exclamações não são proposições.}
  Exclamações como ``Woohoo!'' ou ``Venha cá!'' não são proposições,
  uma vez que elas não são nem verdadeiras nem falsas. Na verdade,
  exclamações não podem ser usada para afirmar coisa alguma.

\item \emph{Perguntas não são proposições.} Considere a seguinte
  pergunta:

  \begin{quote}
    Você já está aborrecido?
  \end{quote}

  Esta pergunta é verdadeira ou falsa? Se você estiver confuso para
  achar a respostas, isso é normal uma vez que \textbf{a pergunta} não
  pode ser verdadeira nem falsa. O que pode ser verdadeira ou falsa é
  a respostas à esta pergunta, mas não a pergunta em si. Novamente,
  não é possível afirmar coisa alguma com uma pergunta.

\item \emph{Sentenças declarativas ambíguas não são proposições.}
  Vamos considerar uma outra sentença, uma sentença declarativa desta
  vez:

  \begin{quote}
    Os diretores não deram permissão aos alunos para protestar, uma vez
    que eles eram \emph{skinheads}.
  \end{quote}

  Aparentemente a sentença acima não tem problemas, e está afirmando
  algo que pode, de fato, ser verdadeiro ou falso. Entretanto, essa
  impressão está equivocada porque esta sentença é ambígua. Não está
  claro se ``eles'' se refere aos alunos ou aos diretores. As duas
  sentenças abaixo expressam proposições corretamente:

  \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
  \item Os diretores não deram permissão aos alunos para protestar,
    uma vez que os alunos eram \emph{skinheads}.
  \item Os diretores não deram permissão aos alunos para protestar,
    uma vez que os diretores eram \emph{skinheads}.
  \end{enumerate}

  A seguir há outro exemplo de sentença ambígua:

  \begin{quote}
    Susana comeu o atum de biquíni.
  \end{quote}

  Esta sentença também é ambígua porque não fica claro quem estava de
  biquíni, Susana ou o atum.

  \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
  \item Susana estava usando um biquíni, ela comeu um atum.
  \item Susana comeu um atum, que foi servido sobre um biquíni.
  \end{enumerate}

\item \emph{Sentenças declarativas com expressões de indexação não são
    proposições.} Há uma classe de sentenças contendo as chamadas
  expressões ``de indexação'' (como ``eu'', ``ele'', ``ela'', ``lá'',
  ``agora'', etc.) que são notoriamente ambíguas porque as expressões
  de indexação mudam seu referente dependendo do contexto em que elas
  são proferidas. Vamos considera a sentença:

  \begin{quote}
    Eu estou em Vitória hoje.
  \end{quote}

  Nós podemos pensar que a sentença é verdadeira, mas o que realmente
  é afirmado por esta sentenças. Quando eu (o autor) uso esta
  sentença, o que ela significa é:

  \begin{quote}
    O Prof. Jefferson está em Vitória em 13 de Maio de 2015.
  \end{quote}

  O que é verdadeiro. Mas você (o leitor) pode usar esta sentença
  também, e neste caso ela significaria:

  \begin{quote}
    \textcolor{Gray}{\underline{«o nome do leitor»}} está em
    Vitória em \textcolor{Gray}{\underline{«data real de hoje»}}.
  \end{quote}

  E neste caso a proposião será, provavelmente, falsa. O ponto
  principal é que, dependendo da pessoa que profere a sentença (e
  onde, e quando), ela representará proposições diferentes.

\end{enumerate}

Os pontos explicados acima devem ser suficientes para evidenciar uma
diferença marcante entre sentenças e proposições. Em uma proposição, o
conteúdo é explicitamente definido ao passo que sentenças
frequentemente deixam parte do conteúdo dependente do contexto no qual
a sentença é proferida. Portanto, sentenças dependem do contexto, e
proposições são independentes de contexto.

Eventualmente, algumas pessoas podem utilizar as palavras
``sentenças'' e ``proposições'' como sinônimos. Neste texto, nós
procuraremos evitar isso para não causar confusão.


\begin{problem}
  Quais das sentenças a seguir expressam proposições?

  \begin{enumerate}
  \item[$\Box$] Fernando cozinho demais a couve-flor.
  \item[$\Box$] Não existe força que possa parar você.
  \item[$\Box$] Estava muito escuro lá.
  \item[$\Box$] Meus amigos foram à mata colher cogumelos.
  \item[$\Box$] Renata se esgueirou para dentro da cozinha.
  \item[$\Box$] Paula se grudou na parede recém pintada.
  \item[$\Box$] Se Fred Astaire não fosse um dançarino, Greta Garbo não seria
    uma atriz.
  \item[$\Box$] Se ao menos as crianças soubessem mais do que seus pais!
  \item[$\Box$] Será que o Henrique algum dia vai gostar de garotas?
  \item[$\Box$] Floriano Peixoto é uma mulher.
  \end{enumerate}
\end{problem}
%
\begin{solution}~\\  
  \begin{enumerate}
  \item[$\CheckedBox$] Fernando cozinho demais a couve-flor.
  \item[$\Box$] Não existe força que possa parar você. --- \emph{Não
      é proposição por usar o indicial ``você''.}
  \item[$\Box$] Estava muito escuro lá. --- \emph{Não é proposição
      porque usa o indicial ``lá''.}
  \item[$\Box$] Meus amigos foram à mata colher cogumelos. ---
    \emph{Não é proposição porque usa o indicial ``meus (amigos)''.}
  \item[$\CheckedBox$] Renata se esgueirou para dentro da cozinha.
  \item[$\CheckedBox$] Paula se grudou na parede recém pintada.
  \item[$\CheckedBox$] Se Fred Astaire não fosse um dançarino, Greta
    Garbo não seria uma atriz.
  \item[$\Box$] Se ao menos as crianças soubessem mais do que seus
    pais! --- \emph{Não é proposição porque é uma exclamação.}
  \item[$\Box$] Será que o Henrique algum dia vai gostar de garotas?
    --- \emph{Não é proposição porque é uma pergunta.}
  \item[$\CheckedBox$] Floriano Peixoto é uma mulher.
  \end{enumerate}
\end{solution}


\subsection{Conectivos Lógicos}

Um dos objetivos da lógica, enquanto ciência, é entender que
argumentos são válidos e quais não são (e por quê). Esta tarefa se
mostrou bastante difícil e os logicistas a abordaram passo a passo,
primeiramente propondo teorias relativamente simples, e mais tarde
propondo outras teorias que foram gradualmente se tornando mais e mais
complexas, e também mais eficientes em capturar aquilo que nós
consideramos, intuitivamente, como argumentos válidos.

A primeira, e a mais simples, destas teorias é a Lógica
Proposicional. Uma das suposições básicas desta teoria diz respeito à
questão de como é a estrutura lógica das proposições. De acordo com a
lógica proposicional, proposições são construídas de outras
proposições mais simples por meio dos \textbf{conectivos
  proposicionais} -- ou apenas \emph{conectivos} para encurtar o
nome. Os conectivos são expressões como `não', `e', `ou', `se\ldots
então' e `se e somente se'.

Argumentos são válidos ou inválidos em função de suas formas. Toda
teoria lógica deve definir quais são as formas lógica aceitáveis. É
neste ponto que a distinção entre proposições simples e complexas
aparece.

Em lógica proposicional, proposições complexas são aquelas que são
compostas por outras proposições através de algum dos cindo
conectivos: `não', `e', `ou', `se\ldots então', ou `se e somente
se'. Proposições que não são compostas desta maneira -- e que,
portanto, não podem ser divididas em proposições menores -- são
chamadas de proposições simples. Vamos considerar primeiro algumas
proposições compostas (os conectivos estão em negrito):

\begin{itemize}
\item Carlos \textbf{não} perguntou que horas são.
\item Suzana pegou um livro emprestado com Ana \textbf{e} ela
  \textbf{não} devolveu.
\item \textbf{Se} Alan mantiver seu quarto arrumado por mais de uma
  semana, \textbf{então} ele vai ganhar um gato \textbf{ou} um
  cachorro.
\item Cláudia vai sair com Tiago \textbf{se e apenas se} ele se
  desculpar com ela primeiro.
\end{itemize}

Já as proposições abaixo, são proposições simples:

\begin{itemize}
\item A Lua é um satélite da Terra.
\item Sócrates é um homem.
\item Jefferson estuda lógica.
\item Maria vai alimentar o hamster.
\item Todos os homens são ciumentos.
\item Quem vive na esquina da Rua 1 com a Rua 2 tem uma vista
  horrível.
\item O Presidente da Câmara confirmou o rumor de que a votação do
  projeto de lei sobre a saúde será adiada para depois do Natal.
\end{itemize}

Note que as proposições simples não precisam ser expressa por
sentenças simples. O que constitui a ``simplicidade'' em lógica
proposicional é a falta de conectivos na proposição.


\begin{defn}[Proposição Simples]
  Em lógica proposicional, uma \emph{proposição simples} é uma
  proposição que não é construída à partir de outras pelo uso de
  conectivos.
\end{defn}

\begin{defn}[Proposição Composta]
  Em lógica proposicional, uma \emph{proposição composta} é uma
  proposição construída à partir de outras proposições pelo uso de
  conectivos.
\end{defn}

\begin{problem}[Proposição Simples vs. Composta]
  Quais das proposições abaixo são simples e quais são compostas? No
  caso de proposições compostas sublinhe os conectivos usados para
  construir a proposição.

  \begin{enumerate}[label=(\alph*)]

  \item Tiago é um homem extraordinariamente agradável que odeia todas
    as mulheres que usam chapéus grandes.

  \item Tiago convidou Suzana para sair e ela aceitou.

  \item Se Suzana não chegar na hora, Tiago ficará preocupado.

  \item Suzana foi bastante pontual.

  \item Tiago não acreditou no que viu.

  \item Suzana estava usando o maior chapéu que Tiago já viu na vida.

  \item Tiago começou a pedir para Suzana tirar aquela coisa horrível
    que deve ter sido uma das coisas mais feias já produzidas por um
    ser humano.

  \item Suzana concordou em tirar o chapéu se e somente se Tiago tirar
    a gravata borboleta e as botas de cowboy.

  \end{enumerate}

\end{problem}
%
\begin{solution}~
  \begin{enumerate}[label=(\alph*)]

  \item \textbf{\textsl{(Simples)}}~%
    Tiago é um homem extraordinariamente agradável que odeia todas as mulheres
    que usam chapéus grandes.

  \item \textbf{\textsl{(Composta)}}~%
    Tiago convidou Suzana para sair \underline{\textbf{e}} ela aceitou.

  \item \textbf{\textsl{(Composta)}}~%
    \underline{\textbf{Se}} Suzana não chegar na hora,
    \underline{\emph{[então]}} Tiago ficará preocupado.

  \item \textbf{\textsl{(Simples)}}~%
    Suzana foi bastante pontual.

  \item \textbf{\textsl{(Composta)}}~%
    Tiago \underline{\textbf{não}} acreditou no que viu.

  \item \textbf{\textsl{(Simples)}}~%
    Suzana estava usando o maior chapéu que Tiago já viu na vida.

  \item \textbf{\textsl{(Simples)}}~%
    Tiago começou a pedir para Suzana tirar aquela coisa horrível que deve ter
    sido uma das coisas mais feias já produzidas por um ser humano.

  \item \textbf{\textsl{(Composta)}}~%
    Suzana concordou em tirar o chapéu \underline{\textbf{se e somente se}}
    Tiago tirar a gravata borboleta \underline{\textbf{e}} as botas de cowboy.
  \end{enumerate}
\end{solution}


\subsection{Forma Simbólica}

Como foi dito antes, a lógica está interessada na forma de um argumento e não no
seu significado concreto. Para facilitar a análise da forma dos argumentos a
lógica matemática não trabalha com as sentenças que expressam as proposições, ao
invés disso, a lógica matemática trabalha com \emph{fórmulas} que representam as
proposições.

Estas formulas são chamadas de \emph{forma simbólica} das proposições e
argumentos, e uma das coisas mais importantes que nós faremos é a
``simbolização'', ou conversão para a forma simbólica das proposições e dos
argumentos. Nós representaremos proposições expressa por sentenças em Português
usando a notação simbólica da lógica proposicional. A primeira coisa que se deve
saber é que proposições simples são representadas pelas chamadas constantes
proposicionais, que serão sempre letras maiúsculas do alfabeto latino (A, B, C,
etc.)

Que letra representará qual proposição é uma escolha completamente
arbitrária, embora seja útil selecionar uma letra que nos ajude a
lembrar da proposição que a letra representa. Como exemplo, se formos
escolher letras para representar as proposições abaixo:

\begin{itemize}
\item Tiago é elegante.
\item Tiago é rico.
\item Suzana é bonita.
\item Suzana é pobre.
\end{itemize}

Seria mais útil usar a primeira letra do nome das características que
estão sendo atribuídas a Tiago e Suzana. Uma atribuição possível seria
a seguinte:

\begin{itemize}
\item[E] -- Tiago é elegante.
\item[R] -- Tiago é rico.
\item[B] -- Suzana é bonita.
\item[P] -- Suzana é pobre.
\end{itemize}

Mas outras atribuições de letras são possíveis. Essa lista de
atribuições de constantes proposicionais (ou letras) para proposições
simples é chamado de \emph{chave de simbolização}.

Embora a atribuição de letras às proposições simples seja arbitrária,
três regras devem ser obedecidas:

\begin{enumerate}

\item \emph{Uma proposição não pode ser representada por duas ou mais
    letras diferentes.} Essa regra é mais fácil de quebrar do que
  parece porque uma mesma proposição pode ser expressa por sentenças
  diferentes em Português. Considere, por exemplo, as seguintes
  sentenças:

  \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
  \item Tiago é rico.
  \item Tiago é um homem rico.
  \item Tiago é uma pessoa rica.
  \end{enumerate}

  Foram usadas sentenças diferentes, mas elas expressam a mesma
  proposição e devem ser ``simbolizadas'' pela mesma letra.

\item \emph{Uma letra não pode representar mais do que uma
    proposição.} Seria um erro, por exemplo, criar a seguinte chave de
  simbolização:

  \begin{itemize}
  \item[S] -- Suzana é bonita.
  \item[S] -- Suzana é pobre.
  \end{itemize}

  O erro ocorre porque a mesma letra, $S$, está sendo usada para duas
  proposições diferentes.

\item \emph{Uma letra não pode representar uma proposição composta.} A
  chave de simbolização não pode incluir qualquer proposição
  composta. Nós representaremos proposições compostas utilizando
  símbolos lógicos para os conectivos.

\end{enumerate}

Um outro ponto importante a lembrar é que em lógica proposicional, nós
geralmente desconsideramos os indicadores de tempo nas sentenças. Nós
vamos considerar que sentenças como ``Tiago convida Suzana para
sair'', ``Tiago convidou Suzana para sair'' e ``Tiago irá convidar
Suzana para sair'' representam a mesma proposição.


\begin{problem}[Chave de Simbolização]
  Construa a chave de simbolização para as proposições contidas nas
  sentenças abaixo. Lembre-se de obedecer às três regras de construção
  de chaves de simbolização e de que, às vezes, sentenças diferentes
  expressam a mesma proposição.

  \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
  \item Tiago convidou Suzana para sair e ela aceitou sair com ele.
  \item Se Suzana aceitar sair com Tiago, então ela irá usar um chapéu
    grande.
  \item Suzana vai usar um chapéu grande se e somente se ela quiser
    ensinar uma lição ao Tiago.
  \item Se Suzana quiser ensinar uma lição ao Tiago, então ele não irá
    convidá-la para sair.
  \end{enumerate}
\end{problem}
%
\begin{solution}~
  \begin{itemize}
  \item[S] -- Tiago convida Suzana para sair.
  \item[A] -- Suzana aceita sair com Tiago.
  \item[C] -- Suzana usa um chapéu grande.
  \item[L] -- Suzana quer ensinar uma lição ao Tiago.
  \end{itemize}
\end{solution}


Como dito acima, as proposições compostas são construídas à partir das
proposições simples através do uso de conectivos. A Lógica
Proposicional utiliza cinco conectivos: ``não'', ``e'', ``ou'',
podemos construir as seguintes proposições compostas:
``se\ldots~então'', e ``se e somente se''.

Em Lógica Simbólica, a ação de combinar proposições é chamada
``operação'', e os conectivos são chamados ``operadores'', e são
representados por símbolos específicos. Apresentamos na
Tabela~\ref{tab:conect-log} as cinco operações lógicas, com seus
respectivos conectivos e símbolos.

\begin{table}[h]
  \centering
  \caption{Operações, conectivos e símbolos usados na lógica proposicional.}
  \label{tab:conect-log}
  \begin{tabular}{|l|l|c|}
    \hline
    \textbf{Operação} & \textbf{Conectivo} & \textbf{Símbolo} \\
    \hline
    Negação & ``não'' & $\neg$ \\
    \hline
    Conjunção & ``e'' & $\land$ \\
    \hline
    Disjunção & ``ou'', ``ou então'' & $\lor$, $\lxor$ \\
    \hline
    Condicional & ``se\ldots~então'' & $\to$ \\
    \hline
    Bicondicional & ``se e somente se'' & $\leftrightarrow$ \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}


O significado intuitivo das operações lógicas é explicado a seguir.
Mais adiante, na Seção~\ref{sec:proplog-truthval}, será dada uma
definição mais operacional destes conectivos, i.e., eles serão
definidos em termos de manipulação de valores, de modo semelhante aos
operadores aritméticos que nós já conhecemos.

\begin{description}

\item[Negação] Se $\alpha$ é uma proposição, então a expressão
  $\neg\alpha$ é chamada negação de $\alpha$. A negação inverte o
  valor lógico de uma expressão; se $\alpha$ for verdadeira,
  $\neg\alpha$ será falsa, e vice-versa.

  Então, se a expressão ``Maria foi ao cinema'' é representada por $P$,
  expressões como:
  \begin{itemize}
  \item ``Maria não foi ao cinema.''
  \item ``É falso que Maria tenha ido ao cinema.''
  \end{itemize}
  devem ser representadas por $\neg P$.

\item[Conjunção] Se $\alpha$ e $\beta$ são proposições, a expressão
  $\alpha \land \beta$ é chamada de conjunção de $\alpha$ e $\beta$, e
  as proposições $\alpha$ e $\beta$ são chamadas \textbf{fatores}.

  A proposição composta $\alpha \land \beta$ será verdadeira se os
  dois fatores $\alpha$ e $\beta$ forem verdadeiros, e será falsa se
  qualquer um dos dois fatores, ou os dois, forem falsos.

  Se a sentença ``João é magro'' e ``José é alto'' forem representadas
  por $M$ e $A$, respectivamente, então as sentenças:
  \begin{itemize}
  \item ``João é magro e José é alto.''
  \item ``João é magro. José é alto.''
  \item ``João é magro, mas José é alto.''
  \item ``João é matro, porém José é alto.''
  \end{itemize}
  devem ser representadas por $M \land A$.

\item[Disjunção] A língua portuguesa, de modo geral, é ambígua no uso
  do conectivo ``ou'' --- a utilização de ``ou'' entre duas parcelas
  indica que uma delas é verdadeira e a outra não, mas há situações em
  que ambas as parcelas podem ser verdadeiras; normalmente, na
  linguagem natural, procura-se resolver essa ambiguidade
  utilizando-se o contexto. Por exemplo:

  \begin{quote}
    Todo aluno que tiver nota inferior a 60 pontos, ou menos de 75\%
    de presença ficará reprovado.
  \end{quote}

  Nesta frase o aluno ficará reprovado se tiver menos de 60 pontos, ou
  se tiver menos de 75\% de presença ou ambos.

  Outro exemplo:

  \begin{quote}
    Mário foi ao cinema ou Marcelo ficou em casa.
  \end{quote}

  Este exemplo é ainda pior, pois não há nenhuma indicação de se
  apenas um ou os dois fatos ocorreram. Como na Lógica não são
  permitidas ambiguidades, foi necessário definir dois operadores para
  o conectivo ``ou'': o ``ou inclusivo'', onde se permite que um dos
  fatos ou ambos ocorram, e o ``ou exclusivo'' onde um e apenas um dos
  fatos pode ocorrem.

  Se $\alpha$ e $\beta$ são proposições, a expressão $\alpha \lor
  \beta$ é chamada de \emph{disjunção inclusiva} de $\alpha$ e
  $\beta$, e as proposições $\alpha$ e $\beta$ são chamadas
  \textbf{parcelas}. A \emph{disjunção exclusiva} de $\alpha$ e
  $\beta$ é representada por $\alpha\lxor\beta$.

  Em que condições uma sentença com ``ou'' é verdadeira?

  Se interpretarmos o ``ou'' como uma \emph{disjunção inclusiva} basta
  que Maria tenha ido a pelo menos um dos lugares, ou seja, para que
  uma disjunção inclusiva seja verdadeira, basta que uma das parcelas
  (ou ambas) seja verdadeira; apenas se ambas as parcelas forem
  falsas, a disjunção inclusiva será falsa.

  Por outro lado, se interpretarmos o ``ou'' como \emph{disjunção
    exclusiva}, a expressão só será verdadeira se Maria tiver ido a um
  dos lugares, mas não ao outro. A disjunção exclusiva será verdadeira
  se uma das parcelas for verdadeira e a outra falsa; se ambas as
  parcelas tiverem o mesmo valor lógico, a disjunção exclusiva será
  falsa.

  Neste texto, o termo ``disjunção'' se referirá à disjunção
  inclusiva; quando se tratar da disjunção exclusiva, isso será
  expressamente citado.

  Recentemente vem sendo cada vez mais comum se encontrar, em textos,
  a forma ``e/ou'' para indicar explicitamente que se trata de um ou
  inclusivo. Também é relativamente comum encontrar a expressão ``ou
  então'' sendo usada para indicar explicitamente que se trata de um
  ou exclusivo. A menos que fique claro pelo contexto, ou que a
  expressão ``ou então'' seja usuada, deve-se dar preferência ao uso
  do ou inclusivo.

  Se a sentença ``João é magro'' e ``José é alto'' forem representadas
  por $M$ e $A$, respectivamente, então as sentenças:
  \begin{itemize}
  \item ``João é magro ou José é alto.''
  \item ``Ou João é magro, ou José é alto.''
  \end{itemize}
  devem ser representadas por $M \lor A$.

  Já as sentenças:
  \begin{itemize}
  \item ``João é magro ou então José é alto.''
  \item ``João é magro ou José é alto, mas não ambos.''
  \end{itemize}
  devem ser representadas por $M \lxor A$.

\item[Condicional] Considere a proposição abaixo:

  \begin{quote}
    Se a chuva continuar a cair, então o rio vai transbordar.
  \end{quote}

  Esta é uma proposição composta pelas duas proposições ``a chuva
  continua a cair'' e ``o rio vai transbordar'', ligadas pelo conectivo
  ``se\ldots então''. Em Lógica Simbólica este conectivo é chamado
  ``condicional'' e representado pelo símbolo $\to$.

  Então, se $\alpha$ e $\beta$ são proposições, a expressão
  $\alpha\to\beta$ é chamada condicional de $\alpha$ e $\beta$; a
  proposição $\alpha$ é chamada de antecedente, e a proposição $\beta$
  de consequente da condicional. A operação condicional indica que o
  acontecimento de $\alpha$ é uma condição para que $\beta$
  aconteça. Ou ainda, que $\beta$ acontecerá sempre que $\alpha$
  acontecer.

  Considere novamente a expressão do exemplo. Suponha que ambas as
  coisas aconteçam, isto é, que a chuva tenha continuado a cair, e o
  rio tenha transbordado; neste caso, a condicional é verdadeira.  Por
  outro lado, suponha que a chuva tenha continuado a cair, mas que o
  rio não tenha transbordado; nesse caso, $\alpha$ não foi uma
  condição para $\beta$, por isso condicional é falsa. Em outras
  palavras, se o antecedente for verdadeiro e o consequente também, a
  condicional é verdadeira; mas se o antecedente for verdadeiro e o
  consequente for falso, a condicional é falsa.

  Agora, o que acontece se o antecedente for falso? Considere que a
  chuva não tenha continuado a cair; nesse caso, independentemente do
  que tenha acontecido com o rio, a condicional é considerada
  verdadeira.

  Por que isso ocorre? Por que motivo, a Lógica considera que se
  o antecedente for falso, a condicional é verdadeira, qualquer que
  seja o valor lógico do consequente?

  Existem vários motivos para isso, e o mais intuitivo é o de que se o
  antecedente for falso, não é possível estabelecer se o antecedente
  foi ou não condição para o consequente. Não é possível
  \textbf{demonstrar} que o condicional estabelece uma relação
  falsa. Como a Lógica Formal Clássica só aceita verdadeiro ou falso e
  não podemos mostrar que o condicional é falso, somos ``forçados'' a
  considerá-lo verdadeiro. Uma razão mais operacional será dada na
  Seção~\ref{sec:proplog-truthval}.

  Se representarmos por $\alpha$ a frase ``A chuva continua a cair'',
  e por $\beta$ a frase ``O rio vai transbordar'', então as sentenças
  abaixo:
  \begin{itemize}
  \item ``Se a chuva continuar a cair, então o rio vai transbordar.''
  \item ``Se a chuva continuar a cair, o rio vai transbordar.''
  \item ``O rio vai transbordar, se a chuva continuar a cair.''
  \item ``O fato de a chuva continuar a cair implica em o rio
    transbordar.''
  \item ``A chuva continuar a cair é condição suficiente para o rio
    transbordar.''
  \end{itemize}
  podem ser representadas por $\alpha\to\beta$. Entretanto, a sentença
  ``A chuva continuar a cair é condição necessária para o rio
  transbordar'', deveria ser representada por $\beta\to\alpha$.

\item[Bicondicional] Agora, considere a proposição:
  \begin{quote}
    João será aprovado se e somente se ele estudar.
  \end{quote}

  Nesse caso, temos duas proposições ``João será aprovado'' e ``João
  irá estudar'', ligadas pelo conectivo ``se e somente se''. Em Lógica
  Simbólica, essa operação é chamada de ``bicondiciol'', e é
  representada pelo símbolo $\leftrightarrow$.

  Se $\alpha$ e $\beta$ são proposições, a expressão
  $\alpha\leftrightarrow\beta$ é chamada bicondicional de $\alpha$ e
  $\beta$. Dizemos que a bicondicional é verdadeira quando ambos os
  termos são verdadeiros ou quando ambos são falsos; quando um é falso
  e outro é verdadeiro, a bicondicional é falsa.

  No exemplo acima, o conectivo ``se e somente se'' indica que se João
  estudar ele será aprovado, e que essa é a única possibilidade de
  João ser aprovado, isto é, se João não estudar ele não será
  aprovado. Os dois acontecimentos serão ambos verdadeiros ou ambos
  falsos, não há possibilidade de uma terceira opção.

  Além de ``se e somente se'', a operação bicondicional é indicada por
  termos como ``unicamente se'', ``exceto se'', ``condição necessária
  e suficiente'' e outras análogas. Por exemplo, as sentenças:
  \begin{itemize}
  \item ``João será aprovado se e somente se estudar.''
  \item ``João será aprovado unicamente se estudar.''
  \item ``João não será aprovado, exceto se estudar.''
  \item ``João estudar é condição necessária e suficiente para ser aprovado.''
  \end{itemize}
  podem todas ser representadas por $\alpha\leftrightarrow\beta$, onde
  $\alpha$ representa ``João será aprovado'' e $\beta$ representa
  ``João irá estudar''.

\end{description}


\begin{problem}
  Utilizando uma chave de simbolização adequada e os conectivos lógicos
  apropriados, traduza as sentenças abaixo para a forma simbólica da lógica
  proposicional.

  \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
  \item João é magro e José é alto.
  \item Mário foi ao cinema, João foi ao teatro e Marcelo ficou em
    casa.
  \item Maria foi à praia ou ao mercado.
  \item Mário foi ao cinema ou Marcelo ficou em casa.
  \item A Lua não é o satélite da Terra.
  \item Se a chuva continuar a cair, então o rio vai transbordar.
  \item Se João estudar, será aprovado.
  \item João será aprovado se e somente se estudar.
  \end{enumerate}
\end{problem}
%
\begin{solution}
  Para cada sentenças serão apresentados abaixo a chave de simbolização e a
  forma simbólica correspondente à sentença.

  \begin{enumerate}[label=(R\alph*)]

  \item João é magro e José é alto.\\
    $M$ -- João é magro.\\
    $A$ -- José é alto.\\
    \emph{Fórmula:} $M \land A$

  \item Mário foi ao cinema, João foi ao teatro e Marcelo ficou em casa.\\
    $C$ -- Mário vai ao cinema.\\
    $T$ -- João vai ao teatro.\\
    $H$ -- Marcelo fica em casa.\\
    \emph{Fórmula:} $C \land T \land H$

  \item Maria foi à praia ou ao mercado.\\
    $P$ -- Maria vai à praia.\\
    $M$ -- Maria vai ao mercado.\\
    \emph{Fórmula:} $P \lor M$

  \item Mário foi ao cinema ou Marcelo ficou em casa.\\
    $C$ -- Mário vai ao cinema.\\
    $H$ -- Marcelo fica em casa.\\
    \emph{Fórmula:} $C \lor H$

  \item A Lua não é o satélite da Terra.\\
    $L$ -- A Lua é o satélite da Terra.\\
    \emph{Fórmula:} $\neg L$

  \item Se a chuva continuar a cair, então o rio vai transbordar.
    $C$ -- A chuva continua a cair.\\
    $T$ -- O rio transborda.\\
    \emph{Fórmula:} $C \to T$

  \item Se João estudar, será aprovado.\\
    $E$ -- João estuda.\\
    $A$ -- João é aprovado.\\
    \emph{Fórmula:} $E \to A$

  \item João será aprovado se e somente se estudar.
    $A$ -- João é aprovado.\\
    $E$ -- João estuda.\\
    \emph{Fórmula:} $A \leftrightarrow E$

  \end{enumerate}
\end{solution}


\subsection{Fórmulas Bem Formadas}

Vimos que uma sentença, ou conjunto de sentenças, em linguagem natural pode ser
traduzida para a forma simbólica, formando uma fórmula -- ou um conjunto de
fórmulas. Entretanto, nem toda sequência de símbolos lógicos e letras de
proposição geram fórmulas válidas. Por exemplo, nenhuma das sequências de
símbolos e letras a seguir é uma fórmula válida: ${}\lor A B \neg\land A$, $X_1
\land \lor X_2$, $P \neg\to Q \lxor {}$.

Uma vez que nem toda sequência de símbolos lógicos e letras gera uma
fórmula válida, surge a questão de como definir e reconhecer uma
fórmula válida, ou de como criar uma \emph{fórmula bem formada (fbf)}.

Por definição, são considerada uma fórmula bem formada apenas aquelas
sequências de símbolos lógicos e letras de proposição que podem ser
obtidas através da aplicação de um conjunto bem definido de regras de
geração. Essas regras são apresentadas na definição abaixo.

\vspace{\baselineskip}

\begin{defn}[Fórmula Bem Formada]
  \label{def:lp-fbf}
  Uma \emph{fórmula bem formada} (FBF) é uma expressão obtida pelas
  regras abaixo:
  \begin{enumerate}
  \item Se $x$ é uma letra de proposição, então $x$ é uma
    FBF;\label{def:lp-fbf-it1}
  \item Se $\alpha$ é uma FBF, então $\neg\alpha$ também é uma
    FBF;\label{def:lp-fbf-it2}
  \item Se $\alpha$ e $\beta$ são FBF's, então:
    \begin{enumerate}
    \item $(\alpha\land\beta)$ é uma FBF;\label{def:lp-fbf-it3i}
    \item $(\alpha\lor\beta)$ é uma FBF;\label{def:lp-fbf-it3ii}
    \item $(\alpha\lxor\beta)$ é uma FBF;\label{def:lp-fbf-it3iii}
    \item $(\alpha\to\beta)$ é uma FBF;\label{def:lp-fbf-it3iv}
    \item $(\alpha\leftrightarrow\beta)$ é uma
      FBF;\label{def:lp-fbf-it3v}
    \end{enumerate}
  \item Nada mais é FBF.
  \end{enumerate}
\end{defn}

Assim, para se determinar se uma dada sequência de símbolos e letras é
uma \emph{fbf}, basta demonstrar como essa sequência pode ser
construída através das regras da Definição~\ref{def:lp-fbf}.

\vspace{\baselineskip}

\begin{exmp}
  Para demonstrar que a fórmula $(\neg (A \lor \neg B) \to C)$ é uma
  \emph{fbf}, procedemos da seguinte forma: $A$, $B$ e $C$ são
  \emph{fbf}'s pela regra~\ref{def:lp-fbf-it1}; $\neg B$ é \emph{fbf}
  pela regra~\ref{def:lp-fbf-it2}; $(A \lor \neg B)$ é \emph{fbf} pela
  regra~\ref{def:lp-fbf-it3ii}; $\neg (A \lor \neg B)$ é \emph{fbf}
  pela regra~\ref{def:lp-fbf-it2}; finalmente, %
  $(\neg (A \lor \neg B) \to C)$ é \emph{fbf} pela
  regra~\ref{def:lp-fbf-it3iv}.
\end{exmp}


Uma outra forma de demonstrar que uma sequência de símbolos e letras é
uma \emph{fbf} é construindo a sua \emph{árvore geradora}. Uma árvore
geradora é um gráfico que representa como a fórmula é construída. Ela
é formada por círculos contendo os operadores lógicos -- os ``nós'' da
árvore; retângulos contendo as variáveis proposicionais -- as
``folhas'' da árvore; e linhas ou setas ligando os nós a outros nós ou
a folhas -- essas linhas representam os ``ramos'' da árvore.

\vspace{\baselineskip}

\tikzset{
  treenode/.style = {align=center, inner sep=1pt, text centered, font=\sffamily},
  opnode/.style = {treenode, circle, draw=black,
    text width=1.5em, very thick},% árvore geradora, operador
  propnode/.style = {treenode, rectangle, draw=black,
    text width=1.5em, very thick},% árvore geradora, proposição
}

\begin{exmp}
  A árvore geradora para a fórmula $(\neg (A \lor \neg B) \to C)$ é
  mostrada abaixo:
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[->,>=stealth',level/.style={sibling distance = 4.5cm/#1,
        level distance = 1.4cm}]
      \node [opnode] {$\rightarrow$}
      child{ node [opnode] {$\neg{}$}
        child{ node [opnode] {${}\lor{}$}
          child{ node [propnode] {A}}
          child{ node [opnode] {$\neg{}$}
            child{ node [propnode] {B}}
          }
        }
      }
      child{ node [propnode] {C}}
      ;
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{exmp}


\begin{exmp}
  A árvore geradora associada à fórmula %
  $((\neg A \to (C \lor D)) \leftrightarrow (\neg (B \land D) \to C))$ é
  mostrada abaixo:

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[->,>=stealth',level/.style={sibling
        distance=5cm/#1,level distance=1.5cm}]
      \node [opnode] {$\leftrightarrow$}
      child{ node [opnode] {$\rightarrow$}
        child{ node [opnode] {$\neg{}$}
          child{ node [propnode] {A}}
        }
        child{ node [opnode] {$\vee$}
          child { node [propnode] {C}}
          child { node [propnode] {D}}
        }
      }
      child{ node [opnode] {$\rightarrow$}
        child{ node [opnode] {$\neg{}$}
          child{ node [opnode] {$\wedge$}
            child { node [propnode] {B}}
            child { node [propnode] {D}}
          }
        }
        child{ node [propnode] {C}}
      }
      ;
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{exmp}


Como podemos observar pelos exemplos acima, no topo da árvore -- o nó
que é chamado de \emph{raiz} da árvore -- temos o operador que será
avaliado por último na fórmula. Além disso, os nós que contém o
operador de negação possuem exatamente um filho (uma linha ligando
este nós a outro mais abaixo), enquanto todos os nós dos demais
operadores possuem exatamente dois filhos.

As fórmulas bem formadas, como vistas acima, são construídas da forma
que chamamos de \emph{completamente parentetizadas}, ou seja, com
todos os parênteses necessários para que sejam lidas sem
ambiguidade. Ambiguidades podem surgir quando escrevemos fórmulas como
$A \lor B \to C$; esta fórmula, em princípio, pode significar tanto
$(A \lor B) \to C$, quanto $A \lor (B \to C)$.

Embora as fórmulas completamente parentetizadas evitem esse tipo de
ambiguidade, o uso de todos esses parênteses acaba sendo tedioso e
cansativo ao se escrever as fórmulas. Seria útil definir uma forma de
escrever e ler fórmulas que evitasse a ambiguidade sem a necessidade
do uso de todos esses parênteses. Para conseguir esta forma de
escrever fórmulas usando menos parênteses, atribuiremos precedências ao
operadores lógicos, da mesma forma que se faz na aritmética. Quando
vemos a expressão $x + y\times z$ sabemos que a multiplicação deve ser
avaliada antes da soma, porque a multiplicação tem precedência maior do
que a soma; esta precedência dos operadores evita que sejamos obrigados
a escrever $x + (y\times z)$.

\begin{table}
  \centering
  \caption{Ordem de precedência de avaliação dos operadores lógicos.}
  \label{tab:prior-op-log}
  \begin{tabular}{lcc}
    Operação & Símbolo & ~ \\
    \hline
    Negação & $\neg{}$ & precedência mais alta \\
    Conjunção & $\wedge$ & ~ \\
    Disjunção & $\vee$, $\lxor$ & ~ \\
    Condicional & $\rightarrow$ & ~ \\
    Bicondicional & $\leftrightarrow$ & precedência mais baixa \\
  \end{tabular}
\end{table}

A Tabela~\ref{tab:prior-op-log} apresenta os operadores lógicos
ordenados por precedência, da mais alta para a mais baixa. Como podemos
ver naquela tabela, a negação possui a maior precedência, ao passo que
o bicondicional apresenta a menor.

Evidentemente, assim como na aritmética, a ordem de precedência pode
ser alterada pelo uso de parênteses. Por exemplo, seguindo-se a ordem
de precedência estabelecida na Tabela~\ref{tab:prior-op-log}, a
fórmula $A \land B \lor C$ deve ser lida como $(A \land B) \lor C$,
entretanto, se quisermos que a disjunção seja avaliada primeiro,
podemos escrever $A \land (B \lor C)$, usando explicitamente os
parênteses.


\subsection{Valores Lógicos e Tabelas-Verdade}
\label{sec:proplog-truthval}

Como foi dito na definição de proposição, toda proposição deve ser
verdadeira ou falsa.\footnote{Na lógica proposicional clássica só
  existem estes dois valores lógico: verdadeiro e falso. Entretanto,
  há outros tipos de lógicas com mais do que dois valores
  lógicos. Essas lógicas são chamadas de lógicas multivaloradas.}
Dizemos que as proposições possuem \emph{valor lógico} -- também
chamado de \emph{valor verdade} -- verdadeiro ($\top$ ou $1$) ou falso
($\bot$ ou $0$).


\subsubsection{Valoração}

Para as \textbf{proposições simples}, o valor da proposição deve ser
determinado \emph{ad hoc}.\footnote{\emph{Ad hoc} é uma expressão
  latina cuja tradução literal é ``para isto'' ou ``para esta
  finalidade'', mas também pode ser usado como ``caso a caso''.}
Esses valores podem ser determinados por nosso próprio conhecimento
prévio sobre o assunto do qual tratam as proposições ou pode ser dado
como parte do contexto do problema.

O mapeamento entre proposições e valores lógicos -- ou seja, quais
proposições são verdadeiras e quais são falsas -- é chamado de
\emph{valoração}. Representaremos a função que mapeia proposições
simples em valores lógicos de $\mathcal{V}$; assim, para dizer que a
proposição $P$ possui valor verdadeiro, escreveremos
$\valor{P} = \top$, ao passo que $\valor{Q} = \bot$ significa que a
proposição $Q$ tem valor falso.

Para um determinado conjunto de proposições existem várias valorações
possíveis. Mais especificamente, como cada proposição pode assumir
dois valores, se tivermos $n$ proposições diferentes, teremos $2^n$
valorações diferentes.

\vspace{\baselineskip}

\begin{exmp}[Valorações]
  Considere o conjunto de proposições simples formado por $A$, $B$, e
  $C$. Como temos 3 proposições simples diferentes podemos ter
  $2^3 = 8$ valorações diferentes. Essas valorações são apresentadas na
  tabela abaixo:
  \begin{center}
    \begin{tabular}{c|c|c|c}
      \# & $\valor{A}$ & $\valor{B}$ & $\valor{C}$ \\
      \hline
      $\mathcal{V}_0$ & $\top$ & $\top$ & $\top$ \\
      \hline
      $\mathcal{V}_1$ & $\top$ & $\top$ & $\bot$ \\
      \hline
      $\mathcal{V}_2$ & $\top$ & $\bot$ & $\top$ \\
      \hline
      $\mathcal{V}_3$ & $\top$ & $\bot$ & $\bot$ \\
      \hline
      $\mathcal{V}_4$ & $\bot$ & $\top$ & $\top$ \\
      \hline
      $\mathcal{V}_5$ & $\bot$ & $\top$ & $\bot$ \\
      \hline
      $\mathcal{V}_6$ & $\bot$ & $\bot$ & $\top$ \\
      \hline
      $\mathcal{V}_7$ & $\bot$ & $\bot$ & $\bot$ \\
    \end{tabular}
    \quad~ou~\quad
    \begin{tabular}{c|c|c|c}
      \# & $\valor{A}$ & $\valor{B}$ & $\valor{C}$ \\
      \hline
      $\mathcal{V}_0$ & $1$ & $1$ & $1$ \\
      \hline
      $\mathcal{V}_1$ & $1$ & $1$ & $0$ \\
      \hline
      $\mathcal{V}_2$ & $1$ & $0$ & $1$ \\
      \hline
      $\mathcal{V}_3$ & $1$ & $0$ & $0$ \\
      \hline
      $\mathcal{V}_4$ & $0$ & $1$ & $1$ \\
      \hline
      $\mathcal{V}_5$ & $0$ & $1$ & $0$ \\
      \hline
      $\mathcal{V}_6$ & $0$ & $0$ & $1$ \\
      \hline
      $\mathcal{V}_7$ & $0$ & $0$ & $0$ \\
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{exmp}


Já no caso das \textbf{proposições compostas}, o valor da proposição é
determinado à partir dos valores lógicos das proposições simples
utilizando-se as regras de avaliação dos operadores lógicos.

\vspace{1\baselineskip}

\begin{defn}[Semântica dos Operadores Lógicos]
  \label{def:semantica-op-log}
  Sejam $\alpha$ e $\beta$ \emph{fórmulas bem formadas}. Os valores
  lógicos de proposições compostas, de acordo com os operadores que as
  compõem e com os valores lógicos de suas sub-fórmulas são definidos
  de acordo com as tabelas abaixo:

  \begin{center}
    \begin{tabular}{c|c}
      $\alpha$ & $\neg\alpha$ \\
      \hline
      $\bot$ & $\top$ \\
      $\top$ & $\bot$ \\
    \end{tabular}
    \quad
    \begin{tabular}{cc|c}
      $\alpha$ & $\beta$ & $\alpha\land\beta$ \\
      \hline
      $\bot$ & $\bot$ & $\bot$ \\
      $\bot$ & $\top$ & $\bot$ \\
      $\top$ & $\bot$ & $\bot$ \\
      $\top$ & $\top$ & $\top$
    \end{tabular}
    \quad
    \begin{tabular}{cc|c}
      $\alpha$ & $\beta$ & $\alpha\lor\beta$ \\
      \hline
      $\bot$ & $\bot$ & $\bot$ \\
      $\bot$ & $\top$ & $\top$ \\
      $\top$ & $\bot$ & $\top$ \\
      $\top$ & $\top$ & $\top$
    \end{tabular}
    \quad
    \begin{tabular}{cc|c}
      $\alpha$ & $\beta$ & $\alpha\to\beta$ \\
      \hline
      $\bot$ & $\bot$ & $\top$ \\
      $\bot$ & $\top$ & $\top$ \\
      $\top$ & $\bot$ & $\bot$ \\
      $\top$ & $\top$ & $\top$
    \end{tabular}
    \quad
    \begin{tabular}{cc|c}
      $\alpha$ & $\beta$ & $\alpha\lxor\beta$ \\
      \hline
      $\bot$ & $\bot$ & $\bot$ \\
      $\bot$ & $\top$ & $\top$ \\
      $\top$ & $\bot$ & $\top$ \\
      $\top$ & $\top$ & $\bot$
    \end{tabular}
    \quad
    \begin{tabular}{cc|c}
      $\alpha$ & $\beta$ & $\alpha\liff\beta$ \\
      \hline
      $\bot$ & $\bot$ & $\top$ \\
      $\bot$ & $\top$ & $\bot$ \\
      $\top$ & $\bot$ & $\bot$ \\
      $\top$ & $\top$ & $\top$
    \end{tabular}

    \vspace{0.75em}
    --- ou ---
    \vspace{0.75em}

    \begin{tabular}{c|c}
      $\alpha$ & $\neg\alpha$ \\
      \hline
      $0$ & $1$ \\
      $1$ & $0$ \\
    \end{tabular}
    \quad
    \begin{tabular}{cc|c}
      $\alpha$ & $\beta$ & $\alpha\land\beta$ \\
      \hline
      $0$ & $0$ & $0$ \\
      $0$ & $1$ & $0$ \\
      $1$ & $0$ & $0$ \\
      $1$ & $1$ & $1$
    \end{tabular}
    \quad
    \begin{tabular}{cc|c}
      $\alpha$ & $\beta$ & $\alpha\lor\beta$ \\
      \hline
      $0$ & $0$ & $0$ \\
      $0$ & $1$ & $1$ \\
      $1$ & $0$ & $1$ \\
      $1$ & $1$ & $1$
    \end{tabular}
    \quad
    \begin{tabular}{cc|c}
      $\alpha$ & $\beta$ & $\alpha\to\beta$ \\
      \hline
      $0$ & $0$ & $1$ \\
      $0$ & $1$ & $1$ \\
      $1$ & $0$ & $0$ \\
      $1$ & $1$ & $1$
    \end{tabular}
    \quad
    \begin{tabular}{cc|c}
      $\alpha$ & $\beta$ & $\alpha\lxor\beta$ \\
      \hline
      $0$ & $0$ & $0$ \\
      $0$ & $1$ & $1$ \\
      $1$ & $0$ & $1$ \\
      $1$ & $1$ & $0$
    \end{tabular}
    \quad
    \begin{tabular}{cc|c}
      $\alpha$ & $\beta$ & $\alpha\liff\beta$ \\
      \hline
      $0$ & $0$ & $1$ \\
      $0$ & $1$ & $0$ \\
      $1$ & $0$ & $0$ \\
      $1$ & $1$ & $1$
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{defn}

\vspace{0.5\baselineskip}

\begin{note}
  Deste ponto do texto em diante, por simplicidade, passaremos a
  utilizar apenas $\mathbf{1}$ para significar ``verdadeiro'' e
  $\mathbf{0}$ para significar ``falso''.
\end{note}


Deste modo, dada uma valoração para um conjunto de proposições
simples, para se determinar o valor de uma proposição composta
construída à partir destas proposições simples, substituímos para cada
proposição simples o seu valor lógico e em seguida aplicamos as regras
dadas na Definição~\ref{def:semantica-op-log}, de acordo com a ordem
de precedência definida na Tabela~\ref{tab:prior-op-log}.

\vspace{\baselineskip}

\begin{exmp}
  Dada a valoração $\valor{A} = 1, \valor{B} = 0, \valor{C} = 1$, o
  valor lógico da fórmula
  \[
  (\neg (A \lor \neg B) \to C)
  \]
  pode ser calculado por:

  \begin{center}
    \begin{math}
      \begin{array}{c}
        (\neg (A \lor \neg B) \to C) \\
        (\neg (1 \lor \neg 0) \to 1) \\
        (\neg (1 \lor 1) \to 1) \\
        (\neg 1  \to 1) \\
        (0 \to 1) \\
        1
      \end{array}
    \end{math}
  \end{center}
\end{exmp}


\begin{exmp}
  Dada a valoração $\valor{A} = 0, \valor{B} = 1, \valor{C} = 0,
  \valor{D} = 0$, o valor lógico da fómrula
  \[
  ((\neg A \to (C \lor D)) \liff (\neg (B \land D) \to C))
  \]
  é calculado por:

  \begin{center}
    \begin{math}
      \begin{array}{c}
        ((\neg A \to (C \lor D)) \liff (\neg (B \land D) \to C)) \\
        ((\neg 0 \to (0 \lor 0)) \liff (\neg (1 \land 0) \to 0)) \\
        ((1 \to (0 \lor 0)) \liff (\neg (1 \land 0) \to 0)) \\
        ((1 \to 0) \liff (\neg 0 \to 0)) \\
        ((1 \to 0) \liff (1 \to 0)) \\
        (0 \liff 0) \\
        1
      \end{array}
    \end{math}
  \end{center}
\end{exmp}


\subsubsection{Tabelas-Verdade}

Muitas vezes estamos interessados no comportamento geral de uma
fórmula, para quaisquer valores de suas proposições simples, e não
apenas no valor lógico para uma valoração em particular. Para analisar
esse comportamento geral das fórmulas, uma ferramenta útil é construir
a \textbf{tabela-verdade}.

\vspace{1\baselineskip}

\begin{defn}[Tabela-Verdade]
  Uma \textbf{tabela-verdade} para uma fórmula $\phi$ é uma tabela que
  contém uma linha para cada valoração possível das variáveis
  proposicionais de $\phi$, e pelo menos uma coluna para cada variável
  proposicional de $\phi$ e mais uma coluna para a própria fórmula
  $\phi$. Se $\phi$ contem $n$ variáveis proposicionais, então a
  tabela verdade deve ter $2^n$ linhas.

  Em cada linha da tabela verdade serão listadas, nas colunas de cada
  variável proposicional, o valor lógico da variável que rotula a
  coluna e na última coluna, rotulada por $\phi$, será listado o valor
  de $\phi$ para valoração daquela linha.

  Por exemplo, para a fórmula $A \lor B \to \neg (A \lor B)$, a tabela
  verdade deve conter, a menos, a informações mostradas abaixo:

  \begin{center}
    \begin{tabular}{cc|c}
      $A$ & $B$ & $A \lor B \to \neg (A \lor B)$ \\
      \hline
      0 & 0 & 1 \\
      0 & 1 & 0 \\
      1 & 0 & 0 \\
      1 & 1 & 0
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{defn}

Frequentemente, a tabela verdade inclui colunas auxiliares, com as
sub-fórmulas da fórmula principal para ajudar a determinar o valor
lógico da última coluna (correspondente à fórmula principal).

\vspace{1\baselineskip}

\begin{exmp}
  A tabela verdade da fórmula $A \lor B \to \neg (A \lor B)$ pode ser
  construída com o uso de colunas auxiliares da seguinte forma:

  \begin{center}
    \begin{tabular}{cccc|c}
      $A$ & $B$ & $A \lor B$ & $\neg (A \lor B)$ & $A \lor B \to \neg (A \lor B)$ \\
      \hline
      0 & 0 & 0 & 1 & 1 \\
      0 & 1 & 1 & 0 & 0 \\
      1 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
      1 & 1 & 1 & 0 & 0 \\
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{exmp}


\begin{exmp}
  A tabela-verdade da fórmula $P \lor (Q \land R) \to (P \land R) \lor
  Q$ pode ser construída da seguinte forma:\vspace{-1\baselineskip}

  \begin{center}
    \begin{small}
      \begin{tabular}{ccc|c|c|c|c|c}
        $P$ & $Q$ & $R$ & $Q \land R$ & $P \lor (Q \land R)$
        & $P \land R$ & $(P \land R) \lor Q$
        & $P \lor (Q \land R) \to (P \land R) \lor Q$
        \\
        \hline
        0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 \\
        0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 \\
        0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 \\
        0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 0 & 1 & 1 \\
        1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
        1 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
        1 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1 \\
        1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
      \end{tabular}
    \end{small}
  \end{center}
\end{exmp}



\subsection{Tautologias, Contradições e Equivalências Lógicas}
\label{sec:taut-contr-equiv}

Considera a fórmula $A \to (B \to A)$, cuja tabela verdade é dada
abaixo:

\begin{center}
  \begin{tabular}{cc|c|c}
    $A$ & $B$ & $B \to A$ & $A \to (B \to A)$
    \\
    \hline
    0 & 0 & 1 & 1 \\
    0 & 1 & 0 & 1 \\
    1 & 0 & 1 & 1 \\
    1 & 1 & 1 & 1 \\
  \end{tabular}
\end{center}

Ao observar o valor da fórmula (i.e., a última coluna da tabela
verdade) notamos que ela é verdadeira em todas as linhas da tabela. Em
outras palavras, em todas as valorações possíveis das variáveis
proposicionais a fórmula é verdadeira. As fórmula que tem esta
característica são chamadas de \emph{tautologias}.

\vspace{1\baselineskip}

\begin{defn}[Tautologia]
  \label{def:tautologia}
  Uma \textbf{tautologia} na lógica proposicional é uma \emph{fórmula
    bem formada} que tem valor lógico verdadeiro (1) para todas as
  valorações possíveis de suas variáveis proposicionais. Ou, dito de
  outra forma, é uma fórmula que tem valor 1 em todas as linhas de sua
  tabela-verdade.
\end{defn}


De modo análogo, considere agora a fórmula
$(P \liff Q) \land (\neg P \land Q)$, cuja tabela verdade é dada a
seguir:

\begin{center}
  \begin{tabular}{cc|c|c|c|c}
    $P$ & $Q$ & $P \liff Q$ & $\neg P$ & $\neg P \land Q$
    & $(P \liff Q) \land (\neg P \land Q)$
    \\
    \hline
    0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 \\
    0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 0 \\
    1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
    1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
  \end{tabular}
\end{center}

Podemos notar que na tabela acima ocorre o oposto do que verificamos
em uma tautologia, ou seja, a fórmula tem valor lógico falso (0) em
todas as linha da tabela verdade. Fórmulas com esta característica são
chamadas de \emph{contradições}.

\vspace{0.75\baselineskip}

\begin{defn}[Contradição]
  \label{def:contradicao}
  Uma \textbf{contradição} na lógica proposicional é uma \emph{fórmula
    bem formada} que tem valor lógico falso (0) para todas as
  valorações possíveis de suas variáveis proposicionais. Ou seja, é
  uma fórmula que tem valor 0 em todas as linhas de sua
  tabela-verdade.
\end{defn}

Quando uma fórmula não é nem uma tautologia, nem uma contradição,
dizemos que esta fórmula é uma \textbf{contingência}. Ou seja, em uma
\emph{contingência} as linhas da tabela verdade assumem tanto valor
lógico 0 quanto valor lógico 1 dependendo da linha.

\vspace{0.75\baselineskip}

\begin{problem}
  Para cada fórmula abaixo, construa sua tabela-verdade e determine se
  a fórmula é uma tautologia, uma contradição ou uma contingência.
  \begin{enumerate}[label={\alph*)}]
  \item $A \land B \to A$
  \item $\neg P \land (P \land Q)$
  \item $P \lor (Q \land (\neg P \lor \neg Q))$
  \item $A \to (B \to A \land B)$
  \item $P \to (0 \to \neg P)$
  \end{enumerate}
\end{problem}
%
\begin{solution}~
  \begin{enumerate}[label={\alph*)}]
  \item
    \begin{tabular}{cc|c|c}
      $A$ & $B$ & $A \land B$ & $A \land B \to A$
      \\
      \hline
      0 & 0 & 0 & 1 \\
      0 & 1 & 0 & 1 \\
      1 & 0 & 0 & 1 \\
      1 & 1 & 1 & 1 \\
    \end{tabular}
    \quad
    Tautologia.
  \item
    \begin{tabular}{cc|c|c|c}
      $P$ & $Q$ & $\neg P$ & $P \land Q$
      & $\neg P \land (P \land Q)$
      \\
      \hline
      0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
      0 & 1 & 1 & 0 & 0 \\
      1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
      1 & 1 & 0 & 1 & 0 \\
    \end{tabular}
    \quad
    Contradição.
  \item
    \begin{tabular}{cc|c|c|c|c|c}
      $P$ & $Q$ & $\neg P$ & $\neg Q$ & $\neg P \lor \neg Q$
      & $Q \lor (\neg P \lor \neg Q)$
      & $P \lor (Q \land (\neg P \lor \neg Q))$
      \\
      \hline
      0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 \\
      0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 \\
      1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 1 \\
      1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 \\
    \end{tabular}
    \quad
    Contingência.
  \item
    \begin{tabular}{cc|c|c|c}
      $A$ & $B$ & $A \land B$ & $B \to A \land B$
      & $A \to (B \to A \land B)$
      \\
      \hline
      0 & 0 & 0 & 1 & 1 \\
      0 & 1 & 0 & 0 & 1 \\
      1 & 0 & 0 & 1 & 1 \\
      1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
    \end{tabular}
    \quad
    Tautologia.
  \item
    \begin{tabular}{c|c|c|c}
      $P$ & $\neg P$ & $0 \to \neg P$ & $P \to (0 \to \neg P)$
      \\
      \hline
      0 & 1 & 1 & 1 \\
      1 & 0 & 1 & 1 \\
    \end{tabular}
    \quad
    Tautologia.
  \end{enumerate}
\end{solution}


Se uma fórmula tem valor lógico verdadeiro para alguma interpretação,
ela é dita \textbf{satisfatível}, ou consistente; evidentemente as
tautologias e as contingências são exemplos de fórmulas satisfatíveis.
Por outro lado, se uma fórmula assume valor lógico falso para alguma
interpretação, ela é chamada de \textbf{inválida}; evidentemente, as
contradições e as contingência são exemplos de fórmulas inválidas.
Assim, uma outra forma de definir fórmulas contingentes é dizer que
elas são fórmulas simultaneamente satisfatíveis e inválidas.

Uma fórmula proposicional na forma bicondicional $\alpha\liff\beta$
que é também uma tautologia é chamada de uma \emph{equivalência
  lógica}, ou simplesmente \emph{equivalência}, entre $\alpha$ e
$\beta$. Neste caso também dizemos que $\alpha$ é equivalente a
$\beta$, que é escrito como $\alpha\equiv\beta$.

\vspace{0.75\baselineskip}

\begin{defn}[Equivalência Lógica]
  \label{def:equiv-logica}
  Dadas duas fórmulas proposicionais $\alpha$ e $\beta$, dizemos que
  $\alpha$ é \textbf{equivalente} a $\beta$ (escrito
  $\alpha\equiv\beta$) se, e somente se, a fórmula $\alpha\liff\beta$
  for uma \textbf{equivalência lógica}, ou seja, se este bicondicional
  for uma tautologia.
\end{defn}

\begin{exmp}
  A fórmula $P \to Q \liff \neg Q \to \neg P$ é uma equivalência
  lógica. Isso pode ser verificado pela tabela-verdade abaixo:
  \begin{center}
    \begin{tabular}{cc|c|c|c|c|c}
      $P$ & $Q$ & $P \to Q$ & $\neg Q$ & $\neg P$ & $\neg Q \to \neg P$
      & $P \to Q \liff \neg Q \to \neg P$ \\
      \hline
      0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
      0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 \\
      1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 \\
      1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1
    \end{tabular}
  \end{center}
  Escrevemos então, $P \to Q \equiv \neg Q \to \neg P$.
\end{exmp}

Decorre imediatamente da Definição~\ref{def:equiv-logica} que, se duas
fórmulas são equivalentes, então elas possuem a mesma tabela-verdade,
e, reciprocamente, se duas fórmulas têm a mesma tabela-verdade, então
são equivalentes. Uma bicondicional é verdadeira se e somente se seus
componentes têm os mesmos valores lógicos; como a fórmula deve ser uma
tautologia, o seja, verdadeira em todas as valorações; isto significa
que seus componentes têm o mesmo valor lógico em todas as valorações.

Decorre ainda da Definição~\ref{def:equiv-logica} que todas as
tautologias são equivalentes entre si, e também que todas as
contradições são equivalentes entre si.

Listamos abaixo algumas das equivalência mais importantes (e úteis) da
Lógica; cada uma delas pode ser provada simplesmente mostrando que a
bicondicional correspondente é uma tautologia.

\begin{multicols}{2}
  \begin{enumerate}

  \item Bicondicional (bicond)\\
    $\alpha \liff \beta \equiv (\alpha \to \beta ) \land (\beta \to
    \alpha )$

  \item Ou-exclusivo (ouex)
    \begin{enumerate}
    \item $\alpha \lxor \beta %
      \equiv %
      (\alpha \lor \neg\beta) \land (\neg\alpha \land \beta)$
    \item $\alpha \lxor \beta %
      \equiv %
      (\alpha \lor \beta) \land \neg(\alpha \land \beta)$
    \end{enumerate}

  \item Dupla negação (dn)\\
    $\neg\neg\alpha \equiv \alpha$

  \item Comutatividade (com)
    \begin{enumerate}
    \item $\alpha \land \beta \equiv \beta \land \alpha$
    \item $\alpha \lor \beta \equiv \beta \lor \alpha$
    \end{enumerate}

  \item Associatividade (ass)
    \begin{enumerate}
    \item $\alpha \land (\beta \land \gamma ) %
      \equiv %
      (\alpha \land \beta)\land \gamma$
    \item $\alpha \lor (\beta \lor \gamma ) %
      \equiv %
      (\alpha \lor \beta ) \lor \gamma$
    \end{enumerate}

  \item Distributividade (dist)
    \begin{enumerate}
    \item $\alpha \land (\beta \lor \gamma ) %
      \equiv %
      (\alpha \land \beta) \lor (\alpha \land \gamma)$
    \item $\alpha \lor (\beta \land \gamma ) %
      \equiv %
      (\alpha \lor \beta) \land (\alpha \lor \gamma)$
    \end{enumerate}

  \item Condicional (cond)\\
    $\alpha \to \beta \equiv \neg {\alpha }\lor \beta$

  \item De Morgan (dm)
    \begin{enumerate}
    \item
      $\neg (\alpha \land \beta ) \equiv \neg\alpha \lor \neg\beta$
    \item
      $\neg (\alpha \lor \beta ) \equiv \neg\alpha \land \neg\beta$
    \end{enumerate}

  \item Idempotência (id)
    \begin{enumerate}
    \item $\alpha \land \alpha \equiv \alpha$
    \item $\alpha \lor \alpha \equiv \alpha$
    \end{enumerate}

  \item Complemento (comp)
    \begin{enumerate}
    \item $\alpha \land \neg\alpha \equiv 0$
    \item $\alpha \lor \neg\alpha \equiv 1$
    \end{enumerate}

  \item Elemento neutro (en)
    \begin{enumerate}
    \item $\alpha \land 1\equiv \alpha$
    \item $\alpha \lor 0\equiv \alpha$
    \end{enumerate}

  \item Elemento absorvente (ea)
    \begin{enumerate}
    \item $\alpha \land 0 \equiv 0$
    \item $\alpha \lor 1 \equiv 1$
    \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{multicols}


\subsection{Exercícios}
\label{sec:proplog-exercicios}

\begin{exercise}
  Quais das frases a seguir são proposições?
  \begin{enumerate}[label={\alph*.}]
  \item A Lua é feita de queijo verde.
  \item Ele é, certamente, um homem alto.
  \item Dois é um número primo.
  \item O jogo vai acabar logo?
  \item Os juros vão subir ano que vem.
  \item Os juros vão descer ano que vem.
  \item \(x^2 - 4 = 0\)
  \end{enumerate}
\end{exercise}


\begin{exercise}
  Dada a seguinte valoração \(\valor{A} = 1, \valor{B} = 0,
  \valor{C} = 1\), qual o valor lógico de cada uma das fórmulas a
  seguir?
  \begin{enumerate}[label={\alph*.}]
  \item \(A \land (B \lor C)\)
  \item \((A \land B) \lor C\)
  \item \(\neg(A \land B) \lor C\)
  \item \(\neg A \lor \neg(\neg B \land C)\)
  \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Qual o valor lógico de cada uma das proposições a seguir?
  \begin{enumerate}[label={\alph*.}]
  \item 8 é par ou 6 é ímpar.
  \item 8 é par e 6 é ímpar.
  \item 8 é ímpar ou 6 é ímpar.
  \item 8 é ímpar e 6 é ímpar.
  \item Se 8 é ímpar, então 6 é ímpar.
  \item Se 8 é par, então 6 é ímpar.
  \item Se 8 é ímpar, então 6 é par.
  \item Se 8 for ímpar e 6 é par, então $8 < 6$.
  \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Encontre o antecedente e o consequente de cada uma das proposições a
  seguir.
  \begin{enumerate}[label={\alph*.}]
  \item O crescimento sadio de plantas é consequência de quantidade
    suficiente de água.
  \item O aumento da disponibilidade de informação é uma condição
    necessária para um maior desenvolvimento tecnológico.
  \item Serão introduzidos erros apenas se forem feitas modificações
    no programa.
  \item A economia de energia para aquecimento implica boa insulação
    ou vedação de todas as janelas.
  \end{enumerate}
\end{exercise}


\begin{exercise}
  São dadas diversas formas de negação para cada uma das proposições a
  seguir. Quais estão corretas?
  \begin{enumerate}[label={\alph*.}]
  \item A resposta é 2 ou 3.
    \begin{enumerate}[label={\roman*.}]
    \item A resposta é nem 2 nem 3.
    \item A resposta não é 2 ou não é 3.
    \item A resposta não é 2 e não é 3.
    \end{enumerate}
  \item Pepinos são verdes e têm sementes.
    \begin{enumerate}[label={\roman*.}]
    \item Pepinos não são verdes e não têm sementes.
    \item Pepinos não são verdes ou não tem sementes.
    \item Pepinos são verdes e não tem sementes.
    \end{enumerate}
  \item \(2 < 7\) e 3 é ímpar.
    \begin{enumerate}[label={\roman*.}]
    \item $2 >7$ e 3 é par.
    \item $2\geq 7$ e 3 é par.
    \item $2\geq 7$ ou 3 é ímpar.
    \item $2\geq 7$ ou 3 é par.
    \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercise}


\begin{exercise}
  Escreva a negação de cada afirmação a seguir.
  \begin{enumerate}[label={\alph*.}]
  \item Se a comida é boa, então o serviço é excelente.
  \item Ou a comida é boa, ou o serviço é excelente.
  \item Ou a comida é boa e o serviço é excelente, ou então está caro.
  \item Nem a comida é boa, nem o serviço é excelente.
  \end{enumerate}
\end{exercise}


\begin{exercise}
  Escreva a negação de cada uma das afirmações a seguir.
  \begin{enumerate}[label={\alph*.}]
  \item O processador é rápido, mas a impressora é lenta.
  \item O processador é rápido ou a impressora é lenta.
  \item Se o processador é rápido, então a impressora é lenta.
  \item Ou o processador é rápido e a impressora é lenta, ou então o
    arquivo está danificado.
  \item Se o arquivo não está danificado e o processador é rápido,
    então a impressora é lenta.
  \item A impressora só é lenta se o arquivo estiver danificado.
  \end{enumerate}
\end{exercise}


\begin{exercise}
  Sejam $A$, $B$, e $C$ as seguintes proposições:
  \begin{itemize}
  \item[A] -- Rosas são vermelhas.
  \item[B] -- Violetas são azuis.
  \item[C] -- Açúcar é doce.
  \end{itemize}
  Escreva as sentenças à seguir em notação simbólica.
  \begin{enumerate}[label={\alph*.}]
  \item Rosas são vermelhas e violetas são azuis.
  \item rosas são vermelhas e, violetas são azuis ou então açúcar é doce.
  \item Sempre que violetas são azuis, rosas são vermelhas e açúcar é doce.
  \item Rosas são vermelhas apenas se violetas não forem azuis ou se
    açúcar não for doce.
  \item Rosas são vermelhas e, se açúcar não for doce, então ou
    violetas são azuis ou então açúcar é doce.
  \end{enumerate}
\end{exercise}


\begin{exercise}
  Converta as sentenças abaixo para a forma simbólica na Lógica Proposicional.
  Indique o significado das letras de proposição utilizadas, i.e., defina a
  \textbf{chave de simbolização} das fórmulas geradas.

  \begin{enumerate}
  \item Se não houver ruído, o papagaio vai morder.
  \item Embora houvesse ruído, o papagaio mordeu.
  \item O papagaio não vai morder, se houver ruído.
  \item O papagaio morderá ou haverá ruído.
  \item É falso que o papagaio não morda.
  \item Ou há ruído ou não há ruído.
  \item Houve ruído, mas o papagaio não mordeu.
  \item O papagaio não mordeu; ainda que houvesse ruído.
  \item Houve ruído e o papagaio mordeu.
  \item Não houve ruído; o papagaio não mordeu.
  \item O papagaio não morde, se não houver ruído.
  \item Que o papagaio não mordeu é definitivamente verdade.
  \item Que o papagaio tenha mordido é definitivamente falso.
  \item Não só houve ruído, o papagaio também mordeu.
  \item O papagaio mordeu, embora não o tenha feito.
  \item Ele morde se e somente se houver ruído.
  \item Se o papagaio não mordesse, não haveria ruído.
  \item Ele não morde se e somente se não houver ruído.
  \item As escolhas são ruído e um papagaio mordaz.
  \item Sim, embora tenha havido ruído, não te mordeu.
  \end{enumerate}
\end{exercise}


\begin{exercise}
  Usando a chave de simbolização indicada, traduza as fórmulas da Lógica
  Proposicional dada abaixo para linguagem natural sempre que for possível.
  Quando não for possível, ou seja, quando a sequência de símbolos não for uma
  \emph{fórmula bem formada} escreva ``NÃO É FBF!''.

  \begin{tabular}{lll}
    $A$ -- Maçãs são vermelhas & $C$ -- Cenuras são crocantes & $M$ -- Macacos são divertidos \\
    $B$ -- Bananas são amarelas & $K$ -- Cangurus pulam muito & $P$ -- Papagaios são barulhentos \\
  \end{tabular}

  \begin{enumerate}
  \item $A \land \neg{M}$
  \item $\neg{A} \to \neg{C}$
  \item $K ({}\land \neg{M})$
  \item ${}\to A, B$
  \item $\neg{P \land M}$
  \item $\neg{A} \land B$
  \item $A \to B C$
  \item $K \land (\neg{M})$
  \item $A \land B \lor C$
  \item $(\neg{A}) \land B$
  \item $A, B, \land C$
  \item $\neg(A \land B)$
  \item $(\neg{A})({}\land B)$
  \item $(K \lor M) \lor \neg{P}$
  \item $K \lor (M \lor \neg{P})$
  \item $M \land (\neg{P} \land \neg{M}) \lor P$
  \item $(M \land \neg{P}) \land (\neg{M} \lor P)$
  \item $\neg(\neg{A}) \land ((\neg{B}) \land (\neg{C}))$
  \item $\neg(\neg(\neg{M})) \land \neg\neg\neg{P}$
  \item $\neg(B \lor \neg{C}) \to (\neg{B} \land C)$
  \end{enumerate}
\end{exercise}


\begin{exercise}
  Converta as sentenças abaixo para a forma simbólica na Lógica Proposicional.
  Indique o significado das letras de proposição utilizadas, i.e., defina a
  chave de simbolização das fórmulas geradas.

  \begin{enumerate}
  \item Se este é um ornitorrinco, então põe ovos.
  \item Isto não põe ovos, se é um ornitorrinco.
  \item Se isto não é um ornitorrinco, não põe ovos.
  \item Este é um ornitorrinco apenas se puser ovos.
  \item Não é um ornitorrinco apenas se não puser ovos.
  \item Coloca ovos se e somente se não for um ornitorrinco.
  \item Isto não é um ornitorrinco, a menos que ponha ovos.
  \item Isto põe ovos a menos que não seja um ornitorrinco.
  \item A menos que ponha ovos, isto não é um ornitorrinco.
  \item Somente se este é um ornitorrinco, põe ovos.
  \item Não põe ovos sem ser um ornitorrinco.
  \item Isto põe ovos sem que seja um ornitorrinco.
  \item Sem colocar ovos, não é um ornitorrinco.
  \item Ser um ornitorrinco requer que ele coloque ovos.
  \item Este é um ornitorrinco, mas só se põe ovos.
  \item Desde que coloque ovos, não é um ornitorrinco.
  \end{enumerate}
\end{exercise}



%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% ispell-local-dictionary: "brasileiro"
%%% TeX-master: "../ilm-book"
%%% End:
